\section{ОСОБЕННОСТИ ИСПОЛЬЗОВАНИЯ ВЫБРАННЫХ ТЕХНОЛОГИЙ ПРОГРАММИРОВАНИЯ}

В ходе проектирования системы MediaCore была поставлена разработать API (Application Programming Interface -- интерфейс
программирования приложений), который должен был обеспечивать следующие функции:
\begin{enumerate}
    \item принимать и эффективно обрабатывать запросы от пользовательского интерфейса по протоколу http и в одном из
          стандартизированных форматов передачи данных посредством данного протокола (xml, json);
    \item формировать ответ пользователю в формате, запрашиваемом принимающей стороной и производить передачу данного
          ответа по протоколу http;
    \item обеспечивать выборку и необходимую обрабоку данных, указанных в пользовательском запросе;
    \item обеспечивать взаимодействие из сущевстующей базой данных и в полной мере использовать весь предоставляемый ею
          функционал;                                                                       
    \item иметь возможность взаимодействовать с RTP-серверами для получения требуемых данных;
    \item обеспечивать заданные требования к быстродействию и потреблению выделяемых машинных ресурсов.
\end{enumerate}                                                                                       

Ниже приведена схема взаимодействия разработанного API c остальными компонентами MediaCore SoftSwitch \ref{fig:api}.
\begin{figure}[h!]
    \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{graphics/api.png}
    \caption{Взаимодействие API с компонентами MediaCore}
    \label{fig:api}
\end{figure}

\subsection{Используемые программные технологии}

Приведем краткое описание технологий, указанных на рис. \ref{fig:api}.

\subsubsection{Пользовательский интерфейс}

UI (англ. User Interface) -- представляет собой пользовательский интерфейс софт свича. Построен на базе GlassFish. 
GlassFish -- это сервер приложений с открытым исходным кодом, реализующий спецификации Java EE.
В основу GlassFish легли части кода Java System Application Server компании Sun и ORM TopLink 
(решение для хранения Java объектов в реляционных БД, предоставленное Oracle). В качестве сервлет-контейнера в нём
используется модифицированный Apache Tomcat, дополненный компонентом Grizzly, использующим технологию Java NIO.

Причина выбора GlassFish в качестве базы для построения пользовательского интерфейса состоит в том, что это окрытая
технология, распространяющаяся под некоммерческой лицензией (что значительно упрощает ее эксплуатацыю в экономическом
плане), а также данное решение являеться не таким тяжеловесным как Apache Tomcat, в силу исключения лишних и
невостребованых сообществом разработчиков функций.

\subsubsection{HTTP}

HTTP -- (англ. HyperText Transfer Protocol — «протокол передачи гипертекста») — протокол прикладного уровня передачи
данных. Основой HTTP является технология «клиент-сервер», то есть предполагается существование потребителей (клиентов),
которые инициируют соединение и посылают запрос, и поставщиков (серверов), которые ожидают соединения для получения запроса,
производят необходимые действия и возвращают обратно сообщение с результатом. Основным объектом манипуляции в HTTP является 
ресурс, на который указывает URI (англ. Uniform Resource Identifier) в запросе клиента. Обычно такими ресурсами являются
хранящиеся на сервере файлы, но ими могут быть логические объекты или что-то абстрактное. Особенностью протокола HTTP является
возможность указать в запросе и ответе способ представления одного и того же ресурса по различным параметрам: формату, кодировке, 
языку и т. д. (В частности для этого используется HTTP-заголовок.) Именно благодаря возможности указания способа кодирования сообщения 
клиент и сервер могут обмениваться двоичными данными, хотя данный протокол является текстовым. HTTP — протокол прикладного уровня,
аналогичными ему являются FTP и SMTP. Обмен сообщениями идёт по обыкновенной схеме ``запрос-ответ''. Для идентификации ресурсов HTTP использует
глобальные URI. В отличие от многих других протоколов, HTTP не сохраняет своего состояния. Это означает отсутствие сохранения промежуточного 
состояния между парами ``запрос-ответ''. Компоненты, использующие HTTP, могут самостоятельно осуществлять сохранение информации о состоянии,
связанной с последними запросами и ответами (например, ``куки'' на стороне клиента, ``сессии'' на стороне сервера). Браузер, посылающий запросы,
может отслеживать задержки ответов. Сервер может хранить IP-адреса и заголовки запросов последних клиентов. Однако сам протокол не осведомлён
о предыдущих запросах и ответах, в нём не предусмотрена внутренняя поддержка состояния, к нему не предъявляются такие требования.

Данный протокол обладает следующими преимуществами, что сделало его самым используемым протоколом для передачи данных во
всемирной сети Internet: простота -- протокол прост в реализации, что позволяет легко создавать клиентские приложения;
расширяемость -- возможности протокола легко расширяются благодаря внедрению своих собственных заголовков, с помощью которых можно получить
необходимую функциональность при решении специфической задачи, при этом сохраняется совместимость с другими клиентами и серверами: 
они будут просто игнорировать неизвестные им заголовки; распространенность -- при выборе протокола HTTP для решения конкретных задач
немаловажным фактором является его распространённость, как следствие, это обилие различной документации по протоколу на многих языках мира,
включение удобных в использовании средств разработки в популярные IDE, поддержка протокола в качестве клиента многими программами и обширный 
выбор среди хостинговых компаний с серверами HTTP.

Также http-протокол обладает следующими недостатками
\begin{itemize}
    \item Отсутствие навигации: хотя протокол разрабатывался как средство работы с ресурсами сервера, у него отсутствуют в явном виде средства 
          навигации среди этих ресурсов. Например, клиент не может явным образом запросить список доступных файлов, как в протоколе FTP.
          Предполагалось, что конечный пользователь уже знает URI необходимого ему документа, закачав который, он будет производить навигацию благодаря
          гиперссылкам. Это вполне нормально и удобно для человека, но затруднительно, когда стоят задачи автоматической обработки и анализа всех ресурсов
          сервера без участия человека. Решение этой проблемы лежит полностью на плечах разработчиков приложений, использующих данный протокол. Например,
          со стороны клиента используются веб-пауки — специальные программы, которые составляют список ресурсов сервера, проходя по всем найденным гиперссылкам.
          Со стороны сервера данная проблема решается с помощью карты сайта (англ. site map) — веб-страницы, где перечислены все доступные для посещения 
          ресурсы. Она предназначена не только для людей, играя аналогичную содержанию в книге роль, но и полезна для тех же роботов-пауков,
          так как позволяет уменьшить глубину — минимальное необходимое количество переходов с главной страницы. Для тех же целей служат файлы формата sitemap,
          которые предназначены уже непосредственно для роботов. Полностью эта проблема решена в расширяющем HTTP протоколе WebDAV с помощью добавленного
          метода PROPFIND. Данный метод позволяет не только получить дерево каталогов, но и список параметров каждого ресурса. 
    \item Отсутствие поддержки распределённости: протокол HTTP разрабатывался для решения типичных бытовых задач, где само по себе время обработки 
          запроса должно занимать незначительное время или вовсе не приниматься в расчёт. Но в промышленном использовании с применением распределённых 
          вычислений при высоких нагрузках на сервер протокол HTTP оказывается непригоден. В 1998 году W3C предложил альтернативный протокол HTTP-NG 
          (англ. HTTP Next Generation) для полной замены устаревшего с акцентированием внимания именно на этой области.
          Идею его необходимости поддержали крупные специалисты по распределённым вычислениям, но данный протокол до сих пор находится на стадии разработки.
\end{itemize}
Данный протокол являеться де-факто стандартом передача данных во всемирной сети Internet, поэтому не стоит обьяснять
причины его использования для связи удаленных компонентом MediaCore

\subsubsection{JSON}

JSON (англ. JavaScript Object Notation) — текстовый формат обмена данными, основанный на JavaScript. Несмотря на происхождение от JavaScript
(точнее, от подмножества языка стандарта ECMA-262 1999 года), формат считается языконезависимым и может использоваться практически
с любым языком программирования. Для многих языков существует готовый код для создания и обработки данных в формате JSON.
За счёт своей лаконичности по сравнению с XML, формат JSON может быть более подходящим для сериализации сложных структур. 
Если говорить о веб-приложениях, в таком ключе он уместен в задачах обмена данными как между браузером и сервером (AJAX), так и между самими серверами 
(программные HTTP-интерфейсы).

JSON строится на двух структурах:
\begin{itemize}
    \item Набор пар ключ/значение. В различных языках это реализовано как объект, запись, структура, словарь, хэш-таблица, список с ключом или ассоциативный
          массив. Ключом может быть только строка, значением — любая форма.
    \item Пронумерованный набор значений. Во многих языках это реализовано как массив, вектор, список или последовательность.
\end{itemize}

Это универсальные структуры данных. Теоретически, все современные языки программирования поддерживают их в той или иной форме.
Так как JSON используется для обмена данными между различными языками программирования, то имеет смысл строить его на этих структурах.
В JSON используются их следующие формы:
\begin{itemize}
    \item Объект — это неупорядоченное множество пар имя/значение, заключённое в фигурные скобки \{ \}. Между именем и
          значением стоит символ ``: '' , а пары имя/значение разделяются запятыми.
    \item Массив (одномерный) — это множество значений, имеющих порядковые номера (индексы). Массив заключается в
          квадратные скобки \[ \]. Значения отделяются запятыми.
    \item Значение может быть строкой в двойных кавычках, числом, значением true или false, объектом, массивом, или значением null.
          Эти структуры могут быть вложены друг в друга.
    \item Строка — это упорядоченное множество из нуля или более символов юникода, заключенное в двойные кавычки, с использованием
          escape-последовательностей начинающихся с обратной косой черты (backslash). Символы представляются простой строкой.
\end{itemize}

Основным достоинством JSON перед другими форматами описания данных (например, XML) являеться удобочитаемость
отформатированных данных, что позволяет производить контоль за процессом формирования данных, а также отлавливать
возможные ошибки без использования каких либо дополнительных специализированных средств.
Именно благодаря этому, при проектировании системы MediaCore было решено использовать JSON в
качестве формата передачи данных.

В качестве иллюстрации приведем следующий пример, который показывает JSON-представление объекта, описывающего человека. В объекте есть строковые 
поля имени и фамилии, объект, описывающий адрес, и массив, содержащий список телефонов.

\lstinputlisting[caption=Пример JSON данных]{linstings/json_example.py}

На языке XML подобная структура выглядела бы примерно так:

\lstinputlisting[caption=Пример XML данных]{listings/xml_example.xml}

\subsubsection{Lighttpd}

Lighttpd -- HTTP веб-сервер, разрабатываемый с расчётом на быстроту и защищённость, а также соответствие стандартам. Это свободное программное обеспечение, 
распространяемое по лицензии BSD. lighttpd работает в Linux и других Unix-подобных операционных системах, а также в Microsoft Windows.

Проект lighttpd начался со стремления автора реализовать веб-сервер, который мог бы выдержать одновременно 10 тысяч соединений.
lighttpd использует так называемую асинхронную обработку сетевых соединений. Благодаря этому загруженность сервера (в отличие от Apache) при доступе 
к файлам на диске не зависит от количества текущих соединений.
В lighttpd возможно использование особых системных вызовов для повышения производительности при передаче файлов.
При этом задействуются не стандартные системные интерфейсы, а специфичные для платформы вызовы ядра операционной системы, и смена контекста CPU сводится
к минимуму.

lighttpd обладает следующим набором возможностей:
\begin{itemize}
    \item автоматическая балансировка нагрузки (поддерживаются FastCGI, SCGI, HTTP proxy);
    \item chroot -- возможность изменять корневой каталог истемы, используеться в качестве защиты от
          несанкционированного доступа;
    \item сжатие отдаваемого содержимого на лету;
    \item HTTP-аутентификация;
    \item аутентификация через LDAP сервер;
    \item перезапись URL;
    \item SSL и TLS через OpenSSL;
    \item RRDtool статистика;
    \item SSI;
    \item WebDAV (минимально);
    \item установка собственных страниц ошибок.
\end{itemize}
Так как развертывание MediaCore происходит на Linux-based платформе, а также в связи с предьявляемыми софт свичем
требованиями к производительности и потребляемым техническим ресурсам, lighttpd являеться наиболее подходящим решением
для в prodaction поставку проектируемой системы

\subsubsection{FastCGI}

FastCGi является дальнейшим развитием CGI-технологии, которая ялвяется стандартом интерфейса, используемого для связи внешней программы с веб-сервером.
Программу, которая работает по такому интерфейсу совместно с веб-сервером, принято называть шлюзом, хотя многие
предпочитают названия ``скрипт'' (сценарий) или ``CGI-программа''. Сам интерфейс разработан таким образом, чтобы можно было использовать
любой язык программирования, который может работать со стандартными устройствами ввода/вывода. Такими возможностями обладают даже скрипты для 
встроенных командных интерпретаторов операционных систем, поэтому в простых случаях могут использоваться даже командные скрипты.
Все скрипты, как правило, помещают в каталог cgi (или cgi-bin) сервера, но это необязательно: скрипт может располагаться где угодно, но
при этом большинство веб-серверов требуют специальной настройки. В веб-сервере Apache, например, такая настройка может производиться при помощи общего
файла настроек httpd.conf или с помощью файла .htaccess в том каталоге, где содержится этот скрипт.

FastCGI по сравнению с CGI является более производительным и безопасным, а также снимает множество ограничений CGI-программ. Недостаток CGI-программ в том,
что они должны быть перезапущены веб-сервером при каждом запросе, что приводит к понижению производительности. FastCGI, вместо того чтобы создавать новые
процессы для каждого нового запроса, использует постоянно запущенные процессы для обработки множества запросов. Это позволяет экономить время.
В то время как CGI-программы взаимодействуют с сервером через STDIN и STDOUT запущенного CGI-процесса, FastCGI-процессы используют Unix Domain Sockets или 
TCP/IP для связи с сервером. Это даёт следующее преимущество над обычными CGI-программами: FastCGI-программы могут быть запущены не только на этом же сервере,
но и где угодно в сети. Также возможна обработка запросов несколькими FastCGI-процессами, работающими параллельно.
lighttpd включает в себя внутренний распределитель нагрузки FastCGI, который может использоваться для распределения сразу на несколько FastCGI-серверов.
В отличие от иных решений, в кластере должен находиться только FastCGI-процесс, а не целый веб-сервер. Это позволяет использовать FastCGI-процессу
больше ресурсов.

В ходе проектирования программного интерфейса была разработана собственная FastCGI программа, которая организует
взаимодействие между Lighttpd-сервером и Gearman-сервером. Детали реализации данного алгоритма, а также более
расширенное пояснение функционирование FastCGI будет приведено ниже.

\subsubsection{Redis}

Redis — сетевое журналируемое хранилище данных типа «ключ-значение» с открытым исходным кодом.
Хранит базу данных в оперативной памяти, снабжена механизмами снимков и журналирования для обеспечения постоянного хранения. 
Основной особенностью является поддержка значений следующих типов: строка (данный тип позволяет хранить произвольный сериализованный объект либо число,
поддерживаются специальные операции трактующие строку как целое число), связный список, множество, сортированное множество, 
хеш таблица, операции над которыми выполняются атомарно. Также предоставляет операции для реализации механизма обмена сообщениями Publish-subscribe.
Поддерживает master-slave репликацию данных на несколько узлов.

В версии 2.6.0 в Redis добавлена поддержка Lua, позволяющего выполнять запросы на сервере. Lua позволяет атомарно совершить произвольную обработку
данных на сервере и предназначена для использования в случае, когда нельзя достичь того же результата с использованием стандартных команд.

Имеет библиотеки для работы со многими существующими языками программирования, такими как C, C++, C\#, Clojure, Common Lisp, Erlang, Java, JavaScript,
Haskell, Lua, Perl, PHP, Python, Ruby, Scala, Go, Tcl.

Redis работает на большинстве POSIX систем, таких как Linux, *BSD, Mac OS X без каких-либо дополнений. Linux и Mac OS X — две операционные
системы, в которых был разработан и в большей степени протестирован Redis, поэтому VMware рекомендует использовать именно их для развертывания.

Так как программный интерфейс работает с большими обьемами данных (схема базы для биллинга и роутинга будет приведена
ниже), необходимо использование дополнительных технологий для того, что обеспечить выполнение заданных критериев
производительности системы. Redis ялвяеться такой дополнительной технологией, которая позволяет кэшировать значительные
обьемы данных, что сильно уменьшает время доступа к ним и позитивно сказывается на производительности системы в целом.
Детально процесс взаимодействия программного интерфейса с redis-модулем будет описан ниже.

\subsubsection{SSH}

SSH (англ. Secure SHell — ``безопасная оболочка'') — сетевой протокол прикладного уровня, позволяющий производить удалённое управление операционной 
системой и туннелирование TCP-соединений (например, для передачи файлов). Схож по функциональности с протоколами Telnet и rlogin, но, в отличие от них,
шифрует весь трафик, включая и передаваемые пароли. SSH допускает выбор различных алгоритмов шифрования. SSH-клиенты и SSH-серверы доступны для 
большинства сетевых операционных систем.
SSH позволяет безопасно передавать в незащищённой среде практически любой другой сетевой протокол. Таким образом, можно не только удалённо работать
на компьютере через командную оболочку, но и передавать по шифрованному каналу звуковой поток или видео (например, с веб-камеры).
Также SSH может использовать сжатие передаваемых данных для последующего их шифрования, что удобно, например, для удалённого запуска клиентов X Window System.
Большинство хостинг-провайдеров за определённую плату предоставляют клиентам доступ к их домашнему каталогу по SSH. Это может быть удобно как для работы в
команднойстроке, так и для удалённого запуска программ (в том числе графических приложений).

SSH — это протокол прикладного уровня. SSH-сервер обычно прослушивает соединения на TCP-порту 22. Спецификация протокола SSH-2 содержится в RFC 4251.
Для аутентификации сервера в SSH используется протокол аутентификации сторон на основе алгоритмов электронно-цифровой подписи RSA или DSA. Для аутентификации
клиента также может использоваться ЭЦП RSA или DSA, но допускается также аутентификация при помощи пароля (режим обратной совместимости с Telnet) и
даже ip-адреса хоста (режим обратной совместимости с rlogin). Аутентификация по паролю наиболее распространена; она безопасна, так как пароль передаётся по
зашифрованному виртуальному каналу. Аутентификация по ip-адресу небезопасна, эту возможность чаще всего отключают. Для создания общего секрета (сеансового ключа)
используется алгоритм Диффи — Хеллмана (DH). Для шифрования передаваемых данных используется симметричное шифрование, алгоритмы AES, Blowfish или 3DES.
Целостность передачи данных проверяется с помощью CRC32 в SSH1 или HMAC-SHA1/HMAC-MD5 в SSH2.
Для сжатия шифруемых данных может использоваться алгоритм LempelZiv (LZ77), который обеспечивает такой же уровень сжатия, что и архиватор ZIP.
Сжатие SSH включается лишь по запросу клиента, и на практике используется редко.

В проектируемой системе протокол SSH используеться для взаимодействия программного интерфейса с удаленными хостами. Так
например в системе есть возможность мониторить работу фаервола на RTP-серверах. Данная операция производиться
выполнением соответсвующих команд шелла на удаленной машине, посредсвом установления SSH-туннеля. Реализация работы с
данным протоколов непосредственно в программном интерфейсе будет описана ниже.

\subsubsection{Telnet}

TELNET (англ.  TErminaL NETwork) — сетевой протокол для реализации текстового интерфейса по сети (в современной форме — при помощи транспорта TCP).
Название ``telnet'' имеют также некоторые утилиты, реализующие клиентскую часть протокола. Современный стандарт
протокола описан в RFC 854. 

Назначение протокола TELNET в предоставлении достаточно общего, двунаправленного, восьмибитного байт-ориентированного средства связи.
Его основная задача заключается в том, чтобы позволить терминальным устройствам и терминальным процессам взаимодействовать друг с другом.
Предполагается, что этот протокол может быть использован для связи вида терминал-терминал (``связывание'') или для связи процесс-процесс
(``распределенные вычисления'').

Исторически Telnet служил для удалённого доступа к интерфейсу командной строки операционных систем. Впоследствии его стали использовать
для прочих текстовых интерфейсов, вплоть до игр MUD и анимированного ASCII-art. Теоретически, даже обе стороны протокола могут являться не
только людьми, но и программами.
Иногда клиенты telnet используются для доступа к другим протоколам на основе транспорта TCP, см. Telnet и другие протоколы.

Протокол telnet используется в управляющем соединении FTP, то есть заходить на сервер командой telnet ftp.example.net ftp для выполнения отладки 
и экспериментов не только возможно, но и правильно (в отличие от применения клиентов telnet для доступа к HTTP, IRC и большинству других протоколов).

В протоколе не предусмотрено использование ни шифрования, ни проверки подлинности данных. Поэтому он уязвим для любого вида атак,
к которым уязвим его транспорт, то есть протокол TCP. Для функциональности удалённого доступа к системе в настоящее время применяется сетевой 
протокол SSH (особенно его версия 2), при создании которого упор делался именно на вопросы безопасности. Так что следует иметь в виду, что сессия
Telnet весьма беззащитна, если только не осуществляется в полностью контролируемой сети или с применением защиты на сетевом уровне
(различные реализации виртуальных частных сетей). По причине ненадёжности от Telnet как средства управления операционными системами давно отказались.

Программный интерфейс использует Telnet протокол для получения данных с удаленных хостов (например, получение информации
о активных на данный момент звонках, проходящих через RTP-сервер) посредством socket-обьектов. Детально этот процесс с
точки зрения программной реализации будет описан ниже.

\subsubsection{SNMP}

SNMP (англ. Simple Network Management Protocol — простой протокол сетевого управления) — стандартный интернет-протокол для управления устройствами
в IP-сетях на основе архитектур UDP/TCP. К поддерживающим SNMP устройствам относятся маршрутизаторы, коммутаторы, серверы, рабочие станции, принтеры,
модемные стойки и другие. Протокол обычно используется в системах сетевого управления для контроля подключенных к сети устройств на предмет условий,
которые требуют внимания администратора. SNMP определен Инженерным советом интернета (IETF) как компонент TCP/IP. Он состоит из набора стандартов для
сетевого управления, включая протокол прикладного уровня, схему баз данных и набор объектов данных.
SNMP предоставляет данные для управления в виде переменных, описывающих конфигурацию управляемой системы. Эти переменные могут быть запрошены 
(а иногда и заданы) управляющими приложениями.

При использовании SNMP один или более административных компьютеров (где функционируют программные средства, называемые менеджерами) выполняют отслеживание
или управление группой хостов или устройств в компьютерной сети. С каждой управляемой системой связана постоянно запущенная программа, называемая агент,
которая через SNMP передаёт информацию менеджеру.
Агенты SNMP обрабатывают данные о конфигурации и функционировании управляемых систем и преобразуют их во внутренний формат, удобный для поддержания
протокола SNMP. Протокол также разрешает активные задачи управления, например, изменение и применение новой конфигурации через удаленное изменение этих
переменных. Доступные через SNMP переменные организованы в иерархии. Эти иерархии, как и другие метаданные (например, тип и описание переменной),
описываются базами управляющей информации (базы MIB, от англ. Management information base).

Управляемые протоколом SNMP сети состоят из трех ключевых компонентов:
\begin{itemize}
    \item управляемое устройство;
    \item aгент — программное обеспечение, запускаемое на управляемом устройстве, либо на устройстве, подключенном к интерфейсу управления 
          управляемого устройства;
    \item cистема сетевого управления (Network Management System, NMS) — программное обеспечение, взаимодействующее с менеджерами для поддержки
          комплексной структуры данных, отражающей состояние сети.
\end{itemize}
Управляемое устройство — элемент сети (оборудование или программное средство), реализующий интерфейс управления (не обязательно SNMP),
который разрешает однонаправленный (только для чтения) или двунаправленный доступ к конкретной информации об элементе. Управляющие устройства обмениваются 
этой информацией с менеджером. Управляемые устройства могут относиться к любому виду устройств: маршрутизаторы, серверы доступа, коммутаторы, мосты,
концентраторы, IP-телефоны, IP-видеокамеры, компьютеры-хосты, принтеры и т.п.
Агентом называется программный модуль сетевого управления, располагающийся на управляемом устройстве, либо на устройстве, подключенном
к интерфейсу управления управляемого устройства. Агент обладает локальным знанием управляющей информации и переводит эту информацию в специфичную для SNMP
форму или из неё (медиация данных).
В состав Системы сетевого управления (NMS) входит приложение, отслеживающее и контролирующее управляемые устройства. NMS обеспечивают основную
часть обработки данных, необходимых для сетевого управления. В любой управляемой сети может быть одна и более NMS.

В спроектированной системе SNMP используеться очень ограниченно -- лишь для получения служебной системной информации, а
также информации о сетевом соединии с RTP-серверами.

\subsubsection{Gearman}

Gearman являеться ключевым и одним из самых основных компонентов разрабатываемой системы.

Немного теории. Gearman -- это фреймворк для построения систем распределения задач. Проект с открытым исходным кодом, который был
разработан командой молодых специалистов из Danga Interactive. Название является не чем иным, как анаграммой к слову manager, 
и именно роль менеджера и является кратким описанием функциональности данного приложения — управление, контроль и распределение различных задач. 
Первоначально gearman был реализован на Perl, но со временем был переписан на C с использованием библиотеки libevent, наличие которой 
является необходим для функционирования основной части — сервера задач. Установка для любой *nix системы не представляет собой больших трудностей,
а в большинстве дистрибутивов linux – пакет gearman входит в стандартный репозиторий. 

Здесь стоит объяснить почему в начале данного раздела было употреблено слово ``фреймворк''. Дело в том, что использование gearman хоть 
и является относительно простым, в тоже время эффективное решение поставленной задачи потребует достаточно серьёзной разработки — это не готовое решение.

Приложение, использующая Gearman в своей работе, работает с 3 основными компонентами:
\begin{itemize}
    \item сервер задач — является центральной частью Gearman, именно сюда будут приходить задачи и результаты от клиентов и исполнителей,
          и именно отсюда будут высылаться задания и результаты, исполнителям и клиентам соответственно.
    \item исполнитель — является основной частью, где необходима реализация какой-либо функциональности. Исполнитель принимает и 
          пытается выполнить задание от сервера.
    \item клиент — также имплементируется отдельно, создаёт и отсылает задачу на сервер и, в некоторых случаях, получает результат. 
\end{itemize}
Клиент и исполнитель используют Gearman API для вызова и реализации необходимых функций. Схема, которая иллюстрирует вышеописанную архитектуру,
приведена на рис. \ref{fig:gearman}.
\begin{figure}[h!]
    \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{graphics/gearman.png}
    \caption{Общая архитектура Gearman}
    \label{fig:gearman}
\end{figure}
Общая схема работы такой структуры. Gearman-сервер получает на вход определенное задание (более подробно о формировании
заданий и прохождении их через цепочку FastCGI-Gearman будет описано ниже). Сервер задач выбирает (испльзуеться алгоритм round robin)
свободного исполнителя (исполнителей может быть несколько) и отсылает задачу на выполнение. Исполнитель получает всю необходимую 
информацию, обрабатывает её как нам бы этого и хотелось — и отправляет ответ об успешно выполненной задаче и, если задача была 
синхронная, результат работы. Да, задачи бывают двух типов — синхронные, когда клиент ждёт выполнения отправленной задачи 
(в разработанной системе используеться концепция синхронных задач), 
и соответственно результат, и асинхронные, когда клиент выступает только в роли инициатора задачи. Теперь добавляем сюда факт,
что протокол общения между частями gearman приложения — TCP/IP, то есть подразумевается, что каждая часть (сервер, клиент, исполнитель)
может находится на отдельной машине. Серверов и клиентов может быть несколько. Реализация клиента и исполнителя не зависят друг от друга 
(доступные языки в которых имплементирован API для работы с gearman включают в себя perl, php, python, java, C, MySQL UDF и др.).
Проект активно развивается — новые версии с исправлением ошибок и улучшениями выходят каждый месяц. На выходе получаем довольно радужную картину,
где спектр решаемых задач ограничен только фантазией и опытом разработчика.

Основным объектом работы в gearman является задача — task, которая состоит из типа (синхронный, асинхронный), названия задачи (к примеру resize),
и параметров — workload. Каждая задача идентифицируется по паре название/параметры. То есть если на сервер поступит две одинаковые задачи с
одинаковыми параметрами, выполнена будет только первая, вторую сервер откинет. Из-за этого нюанса происходит много интересных вещей, поэтому всегда 
стоит помнить — необходимо стопроцентное выполнение конкретной задачи? — добавляйте к параметрам уникальное значение.

Cервер является процессом-демоном. Имеет достаточно много конфигурационных параметров, на ряду со стандартными для таких приложений настройками 
user-port-interface, имеется также несколько специфичных опций. Количество попыток выполнения задачи настраивается параметром -j, --job-retries=.
Для использования нескольких потоков существует параметр -t, --threads=. Сервер имеет возможность сохранять очередь задач в какое-либо хранилище,
чтобы при рестарте была возможность восстановить весь процесс без потери данных. Хранилищем может выступать MySQL/drizzle, memcached, PostgreSQL или sqllite.
Более чем интересной является опция использования сторонних протоколов в процессе коммуникации клиент -> сервер задач. 
Единственным таким, имплементированным на данный момент, протоколом является HTTP. При помощи этой опции, можно настроить gearman сервер
на приём задач по определённому порту через HTTP запрос (requested uri транслируется в task name, http body в workload, http headers соответственно
в task type), то есть реализация клиента сводится к реализации простого HTTP клиента на вызывающей стороне.
Никаких ограничений на тип/размер задачи это не накладывает. Подробнее об использовании HTTP в gearman можно найти на
данном ресурсе http://gearman.org. Используя HTTP протокол и Gearman построение эффективно сбалансированных 
REST сервисов может стать как никогда простой задачей.
Cоздавать задачи для gearman можно практически из любого языка программирования, так как обёртки на вызовы функций API написаны для большинства сред.

Исполняющая часть cоответственно находится в так называемом исполнителе. Здесь выбор средств реализации также очень обширен, начиная от 
стандартных php, python, java и заканчивая пользовательскими функциями в mysql. Единственное условие — наличие поддержки
gearman библиотеки, что может потребовать дополнительной компиляции каких-либо модулей. Так называемый исполнитель (worker)
является background процессом, после запуска регистрирует все задачи, которые он может выполнить и, находясь в памяти,
ждёт поступления задач от сервера. Количество серверов, с которыми держит связь конкретный исполнитель — не ограничено.

Причина использования Gearman-server в системе MediaCore довольно проста. B любом достаточно сложном с точки зрения функциональности и нагруженности 
проекте рано или поздно встаёт вопрос оптимизации и масштабируемости. Такой вопрос встал ребром при разработке MediaCore
v3, так как во времени начала работы над третьей версией система, а также схема данных, с которыми она работает,
разраслись настолько, что технологические решений, применяемые в MediaCore v2 больше не удовлетворяли заданным критериям
производительности и эффективного распределения нагрузки на компоненты системы.
Известно множество подходов к решению данного комплекса задач, начиная от банального увеличения вычислительной мощности всей системы или
особо нагруженных её частей, и заканчивая комплексными решениями в виде специализированных программно-аппаратных комплексов.
Объединяет данные решения не только цель — быстрее, выше, сильнее, но и подход к их решению — поиск и определение слабых мест.
Зачастую bottleneck это ресурсоёмкая задача связанная с обработкой графической информации, шифрованием, архивированием, тяжёлыми запросами к базе,
обрабатывающими и/или возвращающими большой объём информации. И тут было построить 3-ю верситю софт свича с
использованием Gearman-a. Тестовые испытания, показали, что данная технология эффективно справляеться с возложенными на
нее задачами, а также довольно тесно вписываеться в общую концепцию построения MediaCore system.

\subsubsection{Python и особенности использования фреймворка Django}

Разрабатываемое API представляет собой совокупность воркеров Gearman-a, созданных с использованием языка Python.

Python — высокоуровневый скриптовый динамический язык программирования общего назначения. Python ориентирован на повышение
производительности разработчика и читаемости кода (отсюда специфическое форматирование -- логические блоки задаются отступами).

Python являеться интерпретируемым языком: скрипт компилируеться в байт-код, который выполняеться
интерпретатором. Отсюда следует одно из основных достоинств языка -- переносимость программ. 
Эталонной реализацией Python является интерпретатор CPython (данный интерпретатор являеться стандартным средством
исполнения скриптов на платформе разворачивания MediaCore), поддерживающий большинство активно используемых платформ.
Он распространяется под свободной лицензией Python Software Foundation License, позволяющей использовать его без ограничений
в любых приложениях, включая проприетарные. Есть реализации интерпретаторов для JVM (с возможностью компиляции), MSIL (с возможностью компиляции),
LLVM и других. Проект PyPy предлагает реализацию Питона на самом Питоне, что уменьшает затраты на изменения языка и постановку экспериментов 
над новыми возможностями.Python портирован и работает почти
на всех известных платформах — от КПК до мейнфреймов. Существуют порты под Microsoft Windows, практически все варианты UNIX 
(включая FreeBSD и Linux), Plan 9, Mac OS и Mac OS X, iPhone OS 2.0 и выше, Palm OS, OS/2, Amiga, HaikuOS, AS/400 и даже OS/390,
Windows Mobile, Symbian и Android. При этом, в отличие от многих портируемых систем, для всех основных платформ Python имеет поддержку
характерных для данной платформы технологий (например, Microsoft COM/DCOM). Более того, существует специальная версия Питона для виртуальной
машины Java — Jython, что позволяет интерпретатору выполняться на любой системе, поддерживающей Java, при этом классы Java могут непосредственно
использоваться из Питона и даже быть написанными на Питоне. Также несколько проектов обеспечивают интеграцию с платформой Microsoft .NET, основные
из которых — IronPython и Python.Net.

Python являеться обьектно-ориентированным языком. Основная философия, которая буквально имплементирована в ядро языка --
это выражение ``все являеться обьектом''. Но данная парадигма не накладывает ограничение на стиль создания программ (как
это происходит например в Java, когда для того что получать какой то конкретный независимый функционал, необходимо
создавать целый класс, в котором будет храниться всего лишь один метод, выполняющий нужные действия). Python поддерживает несколько парадигм программирования, 
в том числе структурное, объектно-ориентированное, функциональное,
императивное и аспектно-ориентированное. К примеру в разрабатываемом ПО 90\% кода -- это функции.

Особенности обьектно-ориентированной парадигмы программирования в Python:
\begin{enumerate}
    \item Классы являются одновременно объектами со всеми ниже приведёнными возможностями.
    \item Наследование, в том числе множественное.
    \item Полиморфизм (все функции виртуальные).
    \item Инкапсуляция (два уровня — общедоступные и скрытые методы и поля). Особенность — скрытые члены доступны для использования и
          помечены как скрытые лишь особыми именами.
    \item Специальные методы, управляющие жизненным циклом объекта: конструкторы, деструкторы, распределители памяти.
    \item Перегрузка операторов (всех, кроме is, '.', '=' и символьных логических).
    \item Свойства (имитация поля с помощью функций).
    \item Управление доступом к полям (эмуляция полей и методов, частичный доступ, и т. п.).
    \item Методы для управления наиболее распространёнными операциями (истинностное значение, len(), глубокое копирование, 
          сериализация, итерация по объекту, …).
    \item Метапрограммирование (управление созданием классов, триггеры на создание классов, и др.).
    \item Полная интроспекция.
    \item Классовые и статические методы, классовые поля.
    \item Классы, вложенные в функции и классы.
\end{enumerate}

Особенности парадигмы функционального программирования (которые наиболее часто используються в разрабатываемой системе):
\begin{enumerate}
    \item функция является объектом;
    \item функции высших порядков;
    \item рекурсия;
    \item развитая обработка списков (списковые выражения, операции над последовательностями, итераторы);
    \item аналог замыканий;
    \item частичное применение функции;
    \item возможность реализации других средств на самом языке (например, карринг).
\end{enumerate}

Python поддерживает полную интроспекцию времени исполнения. Это означает, что для любого объекта можно получить всю информацию о его внутренней структуре.
Применение интроспекции является важной частью того, что называют pythonic style, и широко применяется в библиотеках и фреймворках Python, таких как PyRO,
PLY, Cherry, Django и др., значительно экономя время использующего их программиста.

Python поддерживает динамическую типизацию (строгую в отличи от PHP и Perl), то есть тип переменной определяется только во время исполнения. Поэтому
вместо ``присваивания значения переменной'' лучше говорить о ``связывании значения с некоторым именем''. В Python имеются встроенные типы: булевый, строка,
Unicode-строка, целое число произвольной точности, число с плавающей запятой, комплексное число и некоторые другие. Как
уже отмечалось выше, все значения являются объектами, в том числе функции, методы, модули, классы.
Все объекты делятся на ссылочные и атомарные. К атомарным относятся int, long, complex и некоторые другие. При присваивании атомарных объектов копируется их
значение, в то время как для ссылочных копируется только указатель на объект, таким образом, обе переменные после присваивания используют одно и то же значение.
Ссылочные объекты бывают изменяемые и неизменяемые.

Python поддерживает достаточно традиционный набор операторов (if...else, while, for и т.д.), присущий многим
высокоуровневым языкам программирования, в то же время привнося опредленный ``синтаксический сахар'' (цепочные выражение
в условиях, проход в цикле по нескольким коллекциям параллельно и т.д.), который тем не
менее повышает удобство программирования на этом языке. Также присутствует обработка исключений. Помимо стандартных
конструкций и возможностей, Python предоставляет множество инновационных приемов и технологий программирования, к таким
можно отнести декорирование функций, когда есть возможность изменить обьект функции (в Python -- все являеться обьектом)
угодным разработчику образом. В разрабатываемом программном интерфейсе с помощью декораторов реализовано множество
функций, которые будут описаны ниже.

Очень большим плюсом при разработке на языке Python являеться возможность выполнения кода в интерактивном режиме
интерпертатора, когда после каждой введеной строки кода, которая являеться валидными выражением языка, выдается
результат ее работы. На данный момент существует огромное количевство сторонних интерпретаторов языка (ipython, bpython), которые позволяют
работать в интерактивном режиме, предоставляя расширенный функционал (автодополнение имен определенных или
импортированных переменных, возмость редактировать большие участки кода, не покидая интерпретатор и т.д.)
Также в интерактивном режиме являеться доступным pdb -- отладчкик с консольным интерфейсом.

Также одним из основных достоинств Python являеться то, что большинство нетривиальных типов данных, таких как список
(массис ``на стероидах''), словарь (имплементирует hash-table структуру данных), а также множество (аналог такового из
булевой алгебры), ялвяются встроенными в само ядро языка. Широкие возможности предоставляет стандартная библиотека
Python. Здесь имеются средства для работы со многими сетевыми протоколами и форматами Интернета, например, модули для написания 
HTTP-серверов и клиентов, для разбора и создания почтовых сообщений, для работы с XML и т. п. Набор модулей для работы с операционной
системой позволяет писать кросс-платформенные приложения. Существуют модули для работы с регулярными выражениями, текстовыми кодировками,
мультимедийными форматами, криптографическими протоколами, архивами, сериализации данных, поддержка юнит-тестирования и др.
Если же необходимо произвести какие-то специфические действия -- создать графический интерфейс пользователя или
взаимодействовать со сторонней системой (например, сервер Gearman), то здесь на помощь приходят огромные репозитории
модулей языка, а процесс установки и настройки сводиться к нескольким командам.

Помимо всех указанных достоинств, Python также обладает рядом недостатков, более детальное описание которых будет
приведено ниже. Тем не менее именно Python был выбран для разработки программного интерфейса в системе MediaCore v3. Это
обьясняеться следющими факторами: с использованием Python можно создавать воркеры для Gearman сервера; при всех общих
равных для определенного набора задач, таких как взаимодействие с баззой данных, работа с сокетами, организация
определенных выдов сетевого взаимодействия и т.д. процесс разработки с использование данного языка проходит быстрее, а
также упрощаеться процесс поддержки кода в силу его структурируемости, заложенной на уровне ядра языка.

Также Python тесно интегрирован со средой, на базе которой разворачиваеться MediaCore, что вносит дополнительные
преимущества не только в процесс разработки и поддержания ПО, но и облегчает экономическое
сопровождение продукта.

Django — свободный фреймворк для веб-приложений на языке Python, использующий шаблон проектирования MVC. 

Архитектура Django похожа на ``Модель-Представление-Контроллер'' (MVC). Контроллер классической модели MVC примерно соответствует уровню, 
который в Django называется Представление (англ. View), а презентационная логика Представления реализуется в Django уровнем Шаблонов (англ. Template).
Из-за этого уровневую архитектуру Django часто называют ``Модель-Шаблон-Представление'' (MTV).
Первоначальная разработка Django, как средства для работы новостных ресурсов, достаточно сильно отразилась на его архитектуре: он предоставляет ряд
средств, которые помогают в быстрой разработке веб-сайтов информационного характера. Так, например, разработчику не требуется создавать контроллеры
и страницы для административной части сайта, в Django есть встроенное приложение для управления содержимым, которое можно включить в любой сайт,
сделанный на Django, и которое может управлять сразу несколькими сайтами на одном сервере. Административное приложение позволяет создавать, изменять
и удалять любые объекты наполнения сайта, протоколируя все совершённые действия, и предоставляет интерфейс для управления пользователями и группами
(с пообъектным назначением прав).
В дистрибутив Django также включены приложения для системы комментариев, синдикации RSS и Atom, ``статических страниц'' (которыми можно управлять
без необходимости писать контроллеры и представления), перенаправления URL и другое.

Некоторые возможности Django:
\begin{itemize}
    \item встроенный интерфейс администратора, с уже имеющимися переводами на многие языки;
    \item диспетчер URL на основе регулярных выражений;
    \item расширяемая система шаблонов с тегами и наследованием;
    \item система кеширования;
    \item интернационализация;
    \item подключаемая архитектура приложений, которые можно устанавливать на любые Django-сайты;
    \item ``generic views'' — шаблоны функций контроллеров;
    \item авторизация и аутентификация, подключение внешних модулей аутентификации: LDAP, OpenID и проч.;
    \item система фильтров («middleware») для построения дополнительных обработчиков запросов, как например включённые в
          дистрибутив фильтры для кеширования, сжатия, нормализации URL и поддержки анонимных сессий;
    \item библиотека для работы с формами (наследование, построение форм по существующей модели БД);
    \item встроенная автоматическая документация по тегам шаблонов и моделям данных, доступная через административное
          приложение;
    \item ORM, API доступа к БД с поддержкой транзакций.
\end{itemize}
Именно последняя особенность являеться краеуголным камнем всего реализованного программного интерфеса.

В разрабатываемом API не используеться фреймворк Django в классическом его виде и предназначении, так как
пользовательский интерфейс реализуеться на Java EE с использованием GlassFish. Из Django был позаимствован только один
из трех основных компонентов, а именно модель.

Причина столь экзотического подхода к проектированию системы заключаеться в том, что на этапе разработки концепции API,
после того как было принято решение использовать Python в качестве основной технологии программирования, возник вопрос
взаимодействия с базой данных. Естественно Python имеет широкий набор драйверов для различных баз данных, которые
позволяют выполнять ``raw'' sql-запросы к БД. Но так как сущевствующая схема данных проекта развиваеться уже достаточно
длительное время, то несложно представить насколько монструозной являетья ее архитектура. Также не стоит забывать о
дополнительных технологических решениях для баз данных, которые активно применяються в MediaCore v3. На начальных этапах
работы над новой версией было выявляено, что разработчики не в состоянии создавать эффективный код в заданные сроки,
работая с базой данных на уровне чистых запросов к ней из Python кода. И это закономерно, разработчик не обязан являться
экспертом в области баз данных, тем более если организация имеет целый департамент таких специалистов, которые
занимаються расширением и поддержкой ДБ. В связи с этим было принято решение перейти к использованию более
высокоуровневых средств для работы с хранилищем данных при разработке программного интерфейса. Долгие диспуты и поиск
подходящих технологий привели к внедрению в проект средств фреймворка Django, а именно, как оговаривалось выше --
использование концепции модели.

В конечном результате это дало следующее преимущество (использование которого значительно повысило эффективность и
скорость разработки) -- возможность работать с таблицами базы данных как с Python обьектами. Более детально этот процесс
будет опсан в следующем разделе.

\subsection{Программная реализация}

Прежде чем приступить к описанию программной реализации конкретных модулей, необходимо понять как функционирует
разработанный программный интерфейс во взаимдействии с другими компонентами MediaCore SoftSwitch.

\subsubsection{Описание схемы взаимодействия API с остальными компонентами MediaCore}

Обратимся еще раз к рисунку \ref{fig:api}

Пользователь взаимодействует с поьлзовательским web-интерфейсом, написанным c использование Java EE и работающим под
управлением GlassFish-сервера. Когда пользователю необходимо отобразить необходимый ему набор данных, она делает запрос
посредсвом web-интерфейса. Данный запрос обрабатываеться средствами GlassFish и формирует запрос к API. Все необходимые
параметры и критерии запроса ``упаковываються'' в JSON обьект и посредсвтом HTTP протокола передаються на
lighttpd-сервер.

Lighttpd-сервер вызывает FastCGI приложение, созданное на языке Python (модуль под название $job_proxy.py$; детально будет
рассмотрен ниже). Данный скрипт также являеться агентом для Gearman-сервера и организовает обмен данными между ним и
lighttpd-сервером. FastCGI предоставляет на вход демона Gearman-a список тасков, которые необходимо выполнить, а также
необходимые для их выполнения параметры все в том же формате JSON.

Gearman формирует очередь заданий и по алгоритму ``round robin'' начинает распределять задачи между исполнителями, т.е.
воркерами. 

После того как воркер получил задание на выполнение, происходит декодирование JSON данных в обьекты языка Python и вызов
необходимых для решения задачи функций воркера. Данные юниты исполнения производят все необходимые операции:
установление соединения с БД; выборказапрашиваемых данных из базы и их обработка; запрос данных с RTP-машин; 
выполнение определенных комманд на удаленных
хостах и т.д. После чего результат выполнения запроса снова декодируется в JSON формат и передаеться Gearman-серверу,
который в свою очередь возвращает их fcgi-приложению, ожидающему ответа (все задачи Gearman-a в разрабатываемой системе
являються синхронными).

FastCGI сервер направляет результирующие данные на lighttpd-cервер, который по протоколу http передает их GlassFish.
Полученные GlassFish данные обрабатываются должным образом и формируется финальный результат для отображения на
web-интерфейсе.

Отдельных слов заслуживает процесс взаимодействия с Accucore-системой. Accucore является 1С департаментом в организации,
для которой производится разработка программного интерфейса, и выполняет биллинговые функции в MediaCore v3.

Основной особенностью работы с Accuore являеться то, что его функции храняться в базе данных, но данные модули не имеют
возможности обращаться к данным в базе напрямую. Поэтому была разработана следующая схема функционирования Accucore в
системе MediaCore. В базе данных, в отдельной схеме, хранятся функции Accucore, созданные с использование языка
PL/Python (одна из возможностей PostgreSQL). Данные функции коммуницируют с lighttpd-сервером посредство http-протокола.
Формат запроса представлен, как и в случае с GlassFish JSON. Далее идет стандартная обработка запроса, описанная выше,
после чего результат запроса возращаеться в функцию Accucore, где происходит его дальнейшая обработка по необходимым
условиям. 

Такой способ взаимодействия несет в себе определенные недостатки, которые будут рассмотренны ниже.

\subsubsection{Программная реализация}

Описание программной реализации приведено в соответствии с вышеприведенным описание функционирования системы в целом.

Начнем с описания конфигурационного файла для lighttpd, который приведен на листинге \ref{lst:fastcgi_conf}.
\lstinputlisting[caption=Листинг конфигурационного файла для lighttpd,label=lst:fastcgi_conf]{listings/10-fastcgi-c.conf}
В данном конфигурационном файле представленны две секции: данные для взаимодействия с FastCGI-сервером и данные
связанные с обработчиком файлов, предназначенных для передачи посредством протокола http.

Для применения настроек вышеуказанный конфигурационный файл должен быть перемещен в директорию /etc/lighhtpd/. 
(Так как система MediaCore работает на базе Linux дистрибутива Ubuntu 12.04 Server LTS, то все, системозависимые
настройки будут описыватья относительно данной операционной системы)

Ниже приведен листинг файла job-proxy.py, который реализует FastCGI-сервер и клиент Gearman.
\lstinputlisting[caption=Лисеинг модуля job\_proxy.py]{listings/job_proxy.py}
Основной частью данного модуля является функция \textit{app}, в которой задаються параметры работы wsgi-сервера, а также
ранее созданному Gearman-клиенту
\lstinputlisting[caption=Создание Gearman-клиента,firstline=44,lastline=44]{listings/job_proxy.py}
параметры для выполнения задач, задаеться тип взаимодействия (синхронный) а также сохраняеться выполненный результат:
\lstinputlisting[caption=Передача задач на выполнение Gearman-серверу,firstline=64,lastline=73]{listings/job_proxy.py}
Запуск WSCGI-сервера выполняеться в строке:
\lstinputlisting[caption=Запусл WSCGI-сервера,firstline=76,lastline=76]{listings/job_proxy.py}

Как уже отмечалось выше, API представляет собой совокупность воркеров Gearman.
Каждый воркер представляеться совокупностью функций, выполняющих те или иные действия. 

Для того что бы распреледелять задачи, необходимо реализовать Gearman dispatcher. 
Это сделано в модуле lightweightworker.py. Код которого приведен в соответствующем листинге в приложении А:
Рассмотрим код данного модуля более детально.

Класс UtilThread являеться вспомогательным и предназначен для использования менеджером запуска воркеров -- supervisord,
функционирование которого будет рассмотренно ниже.

Класс LightWeightWorker наследуеться от Python модуля gearman, который в свою очередь реализует Gearman сервер.
При создании обьекта данного класса, он инициализируеться обькетом обьектом другого класса -- gEnv, который
предоставляет дополнительный функционал воркерам (струкрута данного класса будет рассмотренна ниже).

Основным методом класса LightWeightWorker является on\_job\_execute
\lstinputlisting[caption=Код метода on\_job\_execute,firstline=53,lastline=134]{listings/lightweightworker.py}
который производит преобразование JSON данных, поступивших на вход Gearman сервера от FastCGI приложения, в Python
обьекты и производит диспетчеризацию этих данных на соответсвующие зарегестрированные callbacks. Регистрация функций
обработчиков происходи в модуле \_\_init.py\_\_, который находится в директории с модулями воркеров и имеет вид:
\lstinputlisting[caption=Листинг модуля \_\_init\_\_.py]{listings/init_workers.py}
Данная функциональность требует наличия в каждом модуле воркера словаря, который содержит информацию о функциях данного
воркера в формате: ключ -- имя функции, значение -- обьект функции.

Следующим вспомогательным методом из класса LightWeightWorker является check\_session
\lstinputlisting[caption=Код метода check\_session,firstline=136,lastline=158]{listings/lightweightworker.py}
производит проверку
того, корректно ли залогинился пользователь в систему и, если вход был выполнен успешно, возвращает словарь, содержащий
данные о пользователе в формате словаря. Эти данные используються в зарегистрированных callbacks для разраграничения
доступа пользователя к определенным данным (напрмер пользователь должен видеть информацию только по точкам оригинации или
терминации, которые принадлежат ``залоченным'' за пользователем компаниям)  

Также модуль lightweightworker.py содержит ряд декораторов, модифицирующих поведение зарегестрированных функций
обработчиков. Наиболее часто используються декораторы cache\_response (производит кеширование выдаваемых функцией данных
средствами Redis):
\lstinputlisting[caption=Код декоратора cache\_response,firstline=172,lastline=216]{listings/lightweightworker.py}
а также invalidate\_responses (обнуляет данные, в кэше, если они больше не актуальны):
\lstinputlisting[caption=Код декоратора invalidate\_responses,firstline=219,lastline=254]{listings/lightweightworker.py}

Следующим базовым модулем, который используеться во всех воркерах являеться gEnv.py, код которого приведен в
соответсвующем листинге в приложении А.
gEnv предоставляет дополнительную функциональнсть воркерам, например парсинг конфига, получение сессии базы данных и
соединение с кэшем.

Рассмотрим более детально отдельные участки кода из данного модуля.
В данном модуле используеться Django ORM путем импорта модуля sqlalchemy.
Следующий код иллюстрирует возможность учета различных версий Django, установленных в системе.
\lstinputlisting[caption=Импорт Django ORM модулей,firstline=10,lastline=13]{listings/gEnv.py}

При создании обьекта данного класса, в блоке инициализации происходит парсинг секций конфига, отвечающих за логирование,
подключение к базе данных и соединение с redis-бд.
Код, отвечающий за инициализацию имеет следующий вид:
\lstinputlisting[caption=Код инициализации,firstline=23,lastline=33]{listings/gEnv.py}
Парсинг конфинга выполняется внутренним методом \_\_parse\_config
\lstinputlisting[caption=Код метода \_\_parse\_config,firstline=10,lastline=13]{listings/gEnv.py}
Конфигурационный файл conf.ini хранит все необходимые настройки системы, такие как: реквизиты доступа к бд и кэшу,
логины и пароли для соединения посредством SSH протокола с RTP-серверами и даже некоторые биллинговые натройки. Пример
секции конфигурационного файла:
\lstinputlisting[caption=Секция конфигурационного файла, firstline=1, lastline=12]{listings/conf.ini}
Соединение с Redis базой данных обеспечивает Python модуль redis. Процесс получения коннекта выглядит следующим образом:
\lstinputlisting[caption=Реализация соединения с базой данных Redis,firstline=28,lastline=33]{listings/gEnv.py}

Наиболее важным методом, который предоставляет класс gEnv, являеться get\_db\_session который имплементирует все
действия по созданию, управлению и удалению сессии для базы данных. Сессия в терминах Django ORM это сеанс общения с
баззой данных, в рамках сессии выполняються все запросы. Код, выполняющий вышеуказанные действия приведен ниже:
\lstinputlisting[caption=Код создания соединения с базой данных и получения сессии,firstline=99,lastline=149]{listings/gEnv.py}
Использование декоратора contextmanager говорит о возможности инкапсуляции данного метода в теле контекстного менеджера
with, предоставляемого языком Python.

Код класса gEnv испольует импорт модуля model. model.py являеться третим основным модулем разработанной системы. Код
данного модуля приведен в соответствующем листинге в приложении А.

Именно в данном модуле производиться маппинг сущностей базы данных на соответствущие им обьекти Python. Для того что эти
стало возможным, Python обьект должен быть производным от описанного в модуле класса Reflected, который в свою очередь
наследует функциональность от DeclarativeReflectedBase, в котором описываються все параметры маппинга обьектов.
\lstinputlisting[caption=Код класса DeclarativeReflectedBase,firstline=26,lastline=66]{listings/gEnv.py}
Далее в model модуле определены функции, которые используються в воркерах для получения инстанса обьектов для
определенной колокации. Колокации являються table space в разработанной схеме данных. Сущности находящиеся в разных
колокациях хотя и имеют одинаковую структуру, но различаються по контенту.

Далее в модуле приводиться описание классов, для использования маппинга. Рассмотрим структуру такого класса на примере 
PriceDstcode, который являетья Python представлением таблици, содержащий прайсы на определенное направление.
\lstinputlisting[caption=Код задающий маппинг сущности таблици на Python обьект,firstline=848,lastline=857]{listings/gEnv.py}

То, что мы имеем готовый маппинг для сущности таблици, позволяет не только работать с сщувствующими данными, но также
создавать новые и добавлять их в базу посредством сессии.

Далее рассмотрим фнукциональную единицу проектируемого программного интерфейса. Это воркер. Каждый воркер это совокупность callback функций, 
которые, которые являються тасками в терминологии Gearman-сервера. 
В общем структура воркера следущая: вначале идут импорты необходимых для функционирования модулей (в частности
указываеться набор классов из model модуля, с которыми предполагаеться работа), далее размещаются функции, которые
собственно являються юнитами выполнения заданий, в конце файла присутствует словарь под названием API, который
предназначен для регистрации имен функций воркера для доступа Gearman-сервера. Также модуль может иметь ряд
вспомогательных функций, которые используются основными процедурами. Обычно они имеют имя, которое начинаеться с нижнего
подчеркивания. Такое обьявление имеет и другой смысл, функции, да и вообще все переменные в Python, имена которых
начинаються с символа нижнего подчеркивания имеют другой уровень импорта.

В качестве примера, можно рассмотреть код воркера под названием $hosts\_info\_orm\_worker.py$, который приведен на
соответсвующем листинге в приложении В.
Рассмотрим более подробно код данного воркера.

Все необходимые импорты прописаны вначале модуля
\lstinputlisting[caption=Код задающий импорты,firstline=3,lastline=14]{listings/hosts_info_orm_worker.py}
Рассмотрим более подробно саму функцию callback. Конечно функции выполняют различные действия и имеют разное назначение,
но в силу огранничености набора внешних источников данных, с которыми они работают, большинство процедур имеют общую
структуру.

Перед заголовком функции, описан декоратор (см. пояснение выше), который кэшрует ответ от этой функции в Redis с ключем
``hosts'' и устанавливает время жизни данного ключа рвным одному часу.

После заголовка функции идет блок валидации:
\lstinputlisting[caption=Валидация входных данных,firstline=188,lastline=203]{listings/hosts_info_orm_worker.py}
Валидация в воркерах организована с испльзованием сторонней библиотеки для языка Python trafaret. Данный пакет
предоставляет достаточно гибкие возможности, полный набор которых достоин развернутой документации. В рассматриваемом
проекте используеться лишь несколько основных возможностей: вначале задаеться шаблон структуры данных, которая
ожидается на вход, а также тип данных ее елементов. Далее сравниваеться полученный эталон с фактическим набором данных.
В случае несовпадения пробрасываетья исключение. Такой способ валидации позволяет сохранить чистоту входных данных для
функции, а также запрограммировать более сложную логику, которая в конченом счете будет влиять на фильтрацию выходных
данных.

Далее, если это необходмо, получаем обьект сессии для взаимодействия с базой данных и производим данное взаимодействие:
\lstinputlisting[caption=Взаимодействие с базой данных,firstline=205,lastline=215]{listings/hosts_info_orm_worker.py}
В данном участке кода мы используем метод get\_db\_session из базового класса gEnv (см. описание выше) для получения
сессии. Строка 
\lstinputlisting[caption=Выполнение запроса,firstline=207,lastline=207]{listings/hosts_info_orm_worker.py}
выполняет запрос к таблице, на которую мапится класс Host. При этом выбираются только значения хранящееся в поле host
данной таблицы. Значения фильтруються по полю enabled (должно быть true). Также производим возвращение всех результатов
(метод all). Данный код будет равносильным следующему запросу в PostgreSQL базе данных:
\lstinputlisting[caption=SQL запрос]{listings/sql_example.sql}
Этот пример показывает всю гибкость работы с БД средствами Django ORM.

Далее следет непосредственно получение запрашиваемых данных:
\lstinputlisting[caption=Получение данных,firstline=217,lastline=228]{listings/hosts_info_orm_worker.py}
В данном случае это получение необходимой системной информации с RTP-серверов. Для этого используеться ряд функций, в
которых производиться работа с SNMP протоколом в Python и посредством определенного набора кодов SNMP запрашивается
требуемые данный с удаленных хостов. Это функции \_get\_system\_info, \_get\_cpu\_info, \_get\_memory\_info,
\_get\_disk\_info, \_get\_ethernet\_info, которые приведены в соответствующем листинге в приложении В.
Каждая из перечисленных функций использует вспомогательную процедуру $\_\_get\_snmp\_connection$, чей код также представлен
в вышеуказанном листинге.
Данный код иллюстрирует работу со сторонними модулями в Python в служебных целях.

Последним логическим блоком в рассматриваемом исполнителе Gearman являеться формирование результата:
\lstinputlisting[caption=Формирование результата,firstline=229,lastline=231]{listings/hosts_info_orm_worker.py}
Данные строки описывают преобработку результата работы процедуры, который в будущем будет преобразова в JSON обьект и
поступит потребителям.

По такому же принципу организованы большинство других функций обработчиков.
